[蘋果又黎料] 再被揭熟知僭建條例 鄭若驊曾打涉非法結構官司

律政司司長鄭若驊被揭大宅多處僭建，連日再被爆按揭文件和著作等資料，佐證她對建築物僭建有認知。《蘋果》翻查資料，發現鄭若驊曾於2003年代表物業買家控告賣方，指買入的單位要求不符《建築物條例》，要求賣方賠償。根據判決書，案情其中一個關注點就是有關建造工程是否涉及違規建築（illegal structure）。

案件於2003年在高等法院審訊，案情指由鄭若驊代表的買家於1996年以684.6萬元購入半山般咸道一個單位連車位，翌年收樓時發現單位內3個睡房橫樑太低，完全不能接受，故拒絕接收鑰匙和簽署接受單位的表格（Acceptance Form）。

代表控方的鄭若驊指出，該單位3間睡房由地面至橫樑的高度，有違《建築物條例》第123 章下《建築物（設計）規例》不少於2.3米的要求，窗台的安全欄高度亦少於《規例》規定，而窗台高度則少於《認可人士及註冊結構工程師作業備考》規定。

當時代表買家的鄭若驊亦提出多項建築工程法例上的技術細節，指根據雙方簽訂的協議，賣方需要遵守建築部門或其他相關部門的要求，而部門要求就列於《規例》和包括規例（Regulations）等補充法例之中。鄭若驊亦清楚指出，被告人未有遵照「section A-A plan」，增建橫樑。

而案件中一個關注點，是窗台是否屬於違規建築，案中專家證人指出，窗台離地面僅460毫米，需要計入准許地積比率，計入後樓面面積便會超出地積比容許，表示該建築屬於非法結構，建築部門有責任採取行動。

鄭若驊亦嘗試引導法庭相信，如果建築工程有違《規例》，有關工程亦屬非法或不獲批准（illegal and/or unauthorized），解釋任何違反《規例》的結果都是非法的，但未獲法官接納。法官最終裁定賣方須向買方賠償115.9萬元。

公民黨立法會議員陳淑莊指，連同之前按揭文件和曾撰寫相關書籍，加上她曾參與涉及《建築物條例》的官司，可佐證她熟悉條例，但不等於她懂得判辨僭建，認為應留予公眾判斷。但她指，即使她不能判斷，仍應有能力懷疑家中是否有僭建，「又唔係叫佢自己做，搵個專業人士（檢查）就得」。她又指，假若鄭若驊不辭職，涉及她個人及其丈夫的個案，她需要避嫌，不可以參與，如需索取法律意見，律政司亦應向外間尋求。

呢單嘢愈睇愈精彩, 牙膏愈唧愈有料
蘋果好波

一日一唧，唔好俾佢停

依個無咩用 你話佢打過潛建case就唔同
依單只係打實物同圖則不符 最多反映到潘識睇圖則

大佬呀 人地係工程師牌 點會唔識睇圖則呀！？

我希望鄭太頂得住壓力，唔好睇唔開

鄭太

鄭潘X陶